法援所限要換律師 被告嘆612不支援 基金：無法獲心儀代表 非安全網「穿窿」

法援所限要換律師 被告嘆612不支援 基金：無法獲心儀代表 非安全網「穿窿」

D小姐的案件今日將在區域法院再提堂，昨日她亦剛獲法援署通知，已正式批准她聘用另一名辯護大律師。對於基金拒絕撥款，D接受訪問時批評基金的官方文件曾列明，若「申請人選擇律師的權利得不到行使」，基金將提供援助，惟基金只一味着被捕者「先申請法援」。（林靄怡攝）

【明報專訊】反修例風波半年未平息，至今約520人被控暴動或串謀暴動罪，其中7月28日上環衝突案44名被告，是首宗被控暴動罪的案件，將於今日在區院提訊。被告之一D小姐（化名）透露，她雖獲法援資助，但原本律師團隊卻礙於法援限額制度（見另稿）未能獲批，她遂向「612人道支援基金」求助，卻遭拒絕，目前只能改用素未謀面的法律代表，形容被捕後從未哭泣的自己首次徬徨至落淚，「覺得咩都冇晒」。

612人道支援基金信託人之一許寶強回應稱，基金一向會鼓勵被告先申請法援，以獲得合資格的法律代表，不同意法律支援安全網「穿窿」的說法。

控暴動轉區院 失原法律團隊
面對漫長的訴訟，除了恒常的法援制度外，民間設立612人道支援基金（下稱612基金）為被捕人提供法律支援。D小姐是7月28日上環衝突案的44名被告之一，案件於上月19日轉介至區院提訊時，她按原定計劃向法律援助署申請資助，惟兩天後卻收到法援署來電，通知她其法律團隊已「爆quota」，即超出法援限額，不能再被委派處理法援個案，更要求她翌日答覆轉用其他新的法律代表，否則署方將隨機委派。結果D倉皇間遞上7個律師的名單，最後其中5個被通知亦「爆quota」。

D不想更改法律代表，遂向612基金尋求資助，獲基金方面回覆「冇呢個支援」，籲她繼續聽取法援署指示「提名另外的律師」。自問堅強的D說，她被捕後從未哭泣，面對此關頭卻感徬惶，「突然同我講律師無咗，612又唔肯畀錢我打官司，我覺得咩都無晒」，又指與律師連月來已建立互信，「無論案件上定心靈上都畀咗好大安慰我」，突然更改法律代表，「要將案件講多一次，嘗試同新律師建立互信，係一件好困難嘅事」。D批評基金言而無信，只一味着被告「先申請法援」，她不滿地說：「基金一開始話會支援我哋，好多人捐錢都信，如果你做唔到，一開始就唔好承諾。」D又說，基金擁有大量捐款，「收大家錢，唔畀支援大家，唔知佢審批過度定係點」。

「同新律師建互信 好困難」
D至今仍渴望委託原本法律團隊代表參與審訊，惟她無奈稱已放棄向基金求助，若要以市場價聘請律師更是「不切實際」，唯有繼續依賴法援，聘請尚未「爆quota」的法律代表。她說與新任律師素未謀面，「完全唔知佢乜水，𠵱家要重新建立互信」。D更擔心其他「手足」，表示之後尚有數百人候審，反問「我自己都食咗quota，咁其他人係咪唔使搵律師呢？」

基金信託人、嶺南大學副教授許寶強回應稱，比起基金的有限資源，擁有無限資源的法援制度能為一眾被告提供更大保障，故基金一向鼓勵被告先申請法援，以獲得合資格的法律代表處理案件。他說，基金原則是保障各被捕人面對法律程序時，均會獲得合資格的法律代表，故不同意法律支援安全網「穿窿」的說法。

資源有限 基金：一向鼓勵先申法援
許又說，目前因修理風波被檢控的人數眾多，加上法援限額制度、部分法律代表檔期爆滿等原因，部分被告或無法獲委派最心儀的法律代表協助，惟上述情况不代表其法律權利或選擇律師的權利無法行使。他解釋，即使法援拒絕批出被告首選的法律代表，被告仍能繼續委派其他法律代表處理案件，「例如大學選不到某一科，是否代表最基本的讀書權利已失去？應該不可以這樣說。」

明報記者 戴晴曦 何進康
（反修例風暴）

拉

明報做埋大公文匯個份

開名出黎眾籌，唯一方法

612筆錢當倒左落海算

好耐啦

冇辦法

唯有希望用外國制裁壓力，迫港共跪低。否則就算誠誠科水都唔掂

見到明報知道咩事

明報好心唔好信到十足啦
分化撚黎

睇吓日月報報過啲咩，啲藍絲當係寶咁討論架：

外面支援未「開花」 理大生哭訴「被人賣了」 - 20191119 - 要聞
【明報專訊】被警方包圍的不少是理大學生，四年級的S是其一。她昨凌晨與「手足」齊上齊落，守住理大前線，今早卻見外面聲言支援的「手足」沒如想像般「開花」營救，「我覺得我被外面的人賣了」，

特寫：飯堂惡臭鋅盆佈滿蛆蟲個人用品散落「睡房」 - 20191127 - 要聞- 每日明報- 明報新聞網
27 Nov 2019 · 【明報專訊】自警察上周日開始圍堵後，理工大學校園極速變樣，往昔在各大樓穿梭的學生不見了， 隨着圍 ... 飯堂不時飄來惡臭，走入廚房更驚見鋅盆有大量蛆蟲，部分樓層的房間變成留守者的「睡房 ...

睇吓日月報報過啲咩，啲藍絲當係寶咁討論架：

外面支援未「開花」 理大生哭訴「被人賣了」 - 20191119 - 要聞
【明報專訊】被警方包圍的不少是理大學生，四年級的S是其一。她昨凌晨與「手足」齊上齊落，守住理大前線，今早卻見外面聲言支援的「手足」沒如想像般「開花」營救，「我覺得我被外面的人賣了」，

特寫：飯堂惡臭鋅盆佈滿蛆蟲個人用品散落「睡房」 - 20191127 - 要聞- 每日明報- 明報新聞網
27 Nov 2019 · 【明報專訊】自警察上周日開始圍堵後，理工大學校園極速變樣，往昔在各大樓穿梭的學生不見了， 隨着圍 ... 飯堂不時飄來惡臭，走入廚房更驚見鋅盆有大量蛆蟲，部分樓層的房間變成留守者的「睡房 ...

明報都信？
你幾耐無睇報紙

明報公信力已變負數，難為當年中學仲成日睇，真係好悕虛

睇吓日月報報過啲咩，啲藍絲當係寶咁討論架，詳情可自行google：

外面支援未「開花」 理大生哭訴「被人賣了」 - 20191119 - 要聞
【明報專訊】被警方包圍的不少是理大學生，四年級的S是其一。她昨凌晨與「手足」齊上齊落，守住理大前線，今早卻見外面聲言支援的「手足」沒如想像般「開花」營救，「我覺得我被外面的人賣了」，

特寫：飯堂惡臭鋅盆佈滿蛆蟲個人用品散落「睡房」 - 20191127 - 要聞- 每日明報- 明報新聞網
27 Nov 2019 · 【明報專訊】自警察上周日開始圍堵後，理工大學校園極速變樣，往昔在各大樓穿梭的學生不見了， 隨着圍 ... 飯堂不時飄來惡臭，走入廚房更驚見鋅盆有大量蛆蟲，部分樓層的房間變成留守者的「睡房 ...

唔好意思，我有朋友同新聞入面個個同一情況，佢法援個律師仲好閪同好Hea，依家佢焗用個Hea律師，因為612唔幫佢

抹黑新聞都要有料呀
612基金真係次次都有屎俾人挖出黎

唔好中分化伏啦
同埋大家如果肯keep住捐比612就唔駛搞成咁
計下條數都知 依家612嘅錢已經無可能完全支援曬全部義士

push

申請法援先有咩問題？
有得用政府錢一定用左先

分化

分化撚有心不如分化左林鄭團隊先啦！日日派工咁派 topic ，用固定字眼，一眼就睇得出你地係分化撚。

你地搞分化果班醒下啦，我地本身核彈都唔割，你地搞死 612 都冇人支持你班老細架啦

同埋好揾定工啦，區議會建制輸到仆街，好多現任區議員已經寫曬解僱信準備炒曬你班垃圾五毛

點幫到個手足
我雖然窮 幾千我有
建議大家一齊借比手足打官司 想幾時還就幾時
唔助訴訟唔包攬訴訟

明報 得啖笑

推到612回覆

首先，想問下果陣佢點解唔去埋搵星火？

另外，
因為太多五毛借啲意抹黑等人地停捐，同埋而家星火無埋，其實得番612。
如果你之後有齊證據，請開新po再講呢件事
如果你唔係五毛，先講聲唔好意思